#+SETUPFILE: setup/xtreme-simple-theme
#+TITLE: Geracao estatica website com emacs org-mode
#+DATE: 05/09/2017
#+AUTHOR: Ildenir Barbosa
#+EMAIL: ildenir+github@googlemail.com
#+LANGUAGE: pt_BR
#+CREATOR: Emacs 25.2.1 (Org mode 9.0.9)
#+DESCRIPTION: Como este site eh gerado estaticamente com emacs.
#+OPTIONS: num:nil

* Overview

  Este documento descreve o processo de geracao estatica do site baseado no
  modulo org-mode do emacs.

  O script emacs-lisp para configurar projeto do org-mode pode ser gerado
  processando este documento com
  org-mode babel. Basta executar o script
  seguinte com o comando =C-c C-c= com o cursor sobre o bloco.

  #+BEGIN_SRC emacs-lisp :results output silent
  (org-babel-tangle)
  (load-file (concat (file-name-base) ".el"))
  #+END_SRC

  O objetivo site eh ser simples e com pouco conteudo
  dinamico. Basicamente um conjunto de paginas de artigos e breve biografia.

  O projeto do site segue a estrutura de diretorios como mostrado
  abaixo. O diretorio =org= corresponde aos arquivos fontes de paginas
  escritas em org-mode, estilos em css e etc. Os arquivos gerados ao
  publicar o site eh escrito no diretorio raiz do projeto sendo o
  conteudo eh resultado da compilacao dos arquivos fonte, e portanto,
  totalmente descartável.

#+BEGIN_EXAMPLE
.
├── about.org
├── articles
├── articles.org
├── books.org
├── css
├── font-awesome-4.7.0
├── index.org
├── js
├── site-map.org
├── todo.org
├── website-publish.el
├── website-publish.org
└── website-publish.sh
#+END_EXAMPLE

** COMMENT questoes
   - por que site estatico?
     site statico o autor possui o conteudo em formato de arquivo
     github, dropbox, bitbucket ...
     cms : blogspot, wordpress ...
   - por que org-mode e nao html ou markdown?
   - por que emacs?
   - org-mode oferece um ambiente integrado para diversos midias
com suporte facilitado para formulas matematica, codigo, image.

* Variaveis utilitarias
   Essas variaveis definem a localizacao dos diretorios do projeto.

#+NAME: variaveis-utilitarias
#+BEGIN_SRC emacs-lisp
  (defvar project-dir (expand-file-name (file-name-as-directory "~/ProjectsGitHub/ildenir.github.com/"))
    "Diretorio do projeto do website.")

  (defvar publish-dir project-dir
    "Diretorio onde sera publicado o website.")

  (defvar src-dir (expand-file-name (concat project-dir "org"))
    "Diretorio dos arquivos fonte org, imagens, css e ...")

  (defvar src-articles-dir (concat (file-name-as-directory src-dir)
				   (file-name-as-directory "articles"))
    "Diretorio fonte dos artigos.")

  (defvar publish-articles-dir (concat (file-name-as-directory publish-dir)
				   (file-name-as-directory "articles"))
    "Diretorio do artigos publicados.")
#+END_SRC

* Header e footer do site
   Toda pagina possui uma barra de navegacao e um rodape com referencia
   ao emacs como gerenciador de conteudo, data da ultima atualizacao.

   O conteudo do preambulo e *head* do html foram definidos em
   variaveis separadas para simplificar definicao dos componentes do projeto.

#+NAME: header-footer-site
#+BEGIN_SRC emacs-lisp
  (defun website-load-file (filename)
  "Carrega arquivo apartir de FILENAME e retorna string com conteudo."
  (with-temp-buffer (insert-file-contents filename)
		    (buffer-substring (point-min) (point-max))))

(defun website-preamble-loader (val)
 (website-load-file (concat (file-name-as-directory src-dir) "preamble.html")))

    (defvar website-html-preamble 'website-preamble-loader
      "Cabecalho inserido em toda pagina.")

#+END_SRC

* Conteudo dinamico
   O conteudo da pagina *artigos* eh gerado dinamicamente com base nos
   dados dos outro artigos publicados. A tecnica usada eh equivalente
   a descrita em [jgkamat]. A ideia consiste em criar o arquivo
   =articles.org= com um *source block* elisp dinamico. O source block
   dinamico executa o script lisp contido e substitui o bloco pelo
   resultado do script. O processo de publicacao segue normalmente
   como os outros arquivos =org=. No caso do artigo, o script elisp
   executado serah a funcao ~website-generate-article-list~, que
   produzirah uma lista ~plist~ com titulo, primeiro paragrafo como breve descricao,
   link para primeira imagem se existir e data de publicacao.

#+NAME: conteudo-dinamico
#+BEGIN_SRC emacs-lisp
  (require 'org-element)
  (require 'cl-lib)

  (defun website--extrack-kv (ast)
    "Rotina interna para extrair (key value) da AST."
    (org-element-map ast 'keyword
      (lambda(key) (list
		    (org-element-property :key key)
		    (org-element-property :value key)) )))

  (defun website--extract-link (ast)
    "Rotina interna para extrair link para image da AST."
    (org-element-map ast 'link
      (lambda(lk) (when (string= (org-element-property :type lk) "fuzzy")
		    lk))))

  (defun website-filter-kv (kws filterregexp)
    "Filtra lista KWS com key match padrao FILTERREGEXP."
    (cl-remove-if-not (lambda (el) (string-match filterregexp (car el))) kws))

  (defun website-extract-article-data (filename)
    "Extrai dados do artigo com nome FILENAME.
  Retorna plist keys title image description date"
    (with-temp-buffer
      (insert-file-contents filename)
      (org-mode)
      (let* ((filterregex "\\(TITLE\\|DATE\\|DESCRIPTION\\|EMAIL\\|KEYWORDS\\|AUTHOR\\)")
	     (ast (org-element-parse-buffer))
	     (kv (website--extrack-kv ast))
	     (link (website--extract-link ast))
	     (kv-filtered (website-filter-kv kv filterregex))
	     kv-plist)
	(setq kv-plist
	      (plist-put kv-plist
			 'image (org-element-interpret-data (car link))))
	(dolist (k kv-filtered kv-plist)
	  (message (car k))
	  (setq kv-plist
		(plist-put kv-plist
			   (intern (downcase (car k))) (car (cdr k))))))))

  (defun website-generate-article ()
    "Gera lista com dados de artigos do projeto.
  A lista retornada possui o formato
  '(filename (title desc link-img pub-date)) onde link-img pode ser nil caso nao
  exista.  Description vai ser extraida de #+DESCRIPTION:"
    (let ((files (directory-files-recursively src-dir "\.org$")))
      (mapcar (lambda (fn) (list fn (website-extract-article-data fn)))
	      files)))
#+END_SRC

* Componentes do projeto

#+NAME: componentes-projeto
#+BEGIN_SRC emacs-lisp
      (require 'ox-publish)
      (setq org-publish-project-alist
	    `(
	      ("org-notes"
	       :base-directory ,src-dir
	       :base-extension "org"
	       :publishing-directory ,publish-dir
	       :recursive t
	       :publishing-function org-html-publish-to-html
	       :headline-levels 4             ; Just the default for this project.
	       :auto-preamble t
	       :org-html-doctype html5
	       :html-doctype "html5"
	       :org-html-html5-fancy t
	       :exclude ".*--ig--.*"
	       :html-preamble ,website-html-preamble
	       :html-postamble-format ""
	       :auto-sitemap t
	       :sitemap-title "Site map"
	       :sitemap-filename "site-map.org"
	       )
	      ("org-static"
	       :base-directory ,src-dir
	       :base-extension "css\\|js\\|png\\|jpg\\|gif\\|pdf\\|mp3\\|ogg\\|swf|otf\\|woff\\|woff2\\|ttf\\|svg"
	       :publishing-directory ,publish-dir
	       :recursive t
	       :publishing-function org-publish-attachment
	       )
	      ("org" :components ("org-notes" "org-static"))))
#+END_SRC

* Suporte ao fluxo de trabalho
  O fluxo de trabalho consiste em criar/editar os arquivos =org=,
  =css=, =js= e etc com conteudo que pertencera ao site. Ao terminar
  todas as edicoes, basta gerar o site com o comando
  ~org-publish~ para publicar um projeto especifio ou
  ~org-publish-all~ para publicar todos os projetos. Essa opcoes
  tambem estao acessiveis pela combinacao de teclas =C-c C-e P x= ou
  =C-c C-e P a=, respectivamente.

  Ocasionamente, pode-se publicar o website via comando shell
  =website-publish.sh=.

  #+BEGIN_SRC sh :tangle website-publish.sh
    #!/bin/bash
    emacs --batch -l ./org/website-publish.el \
	  --eval="(require 'website-publish)"\
	  --eval="(org-publish-all)"
  #+END_SRC

  Os comando utilizados para publicar o site soh funcionara quando
  o arquivo =website-publish.el= for carregado. No inicio deste
  documento, tem uma instruncao para carregar. Mas sempre sera
  necessario abrir este documento e executar as intrucoes. Para
  evitar esse trabalho extra, coloque as seguinte intrucao no seu
  arquivo =.emacs=:

  #+BEGIN_SRC emacs-lisp :results output silent
    (add-to-list 'load-path
		 (expand-file-name "~/ProjectsGitHub/ildenir.github.com/org"))
    (require 'website-publish)
  #+END_SRC

  O fluxo tambem suporta a escrita de rascunho. O rascunho consistem
  em um artigo quem nao sera publicado com as instrucoes acima. Para
  criar um rascunho, basta inserir um =- (menos)= no inicio do nome
  do arquivo, como =-Meu Artigo.org=.

** Producao de conteudo
   A estrutura basica de um artigo pode ser composto rapidamente com o
   comando ~website-new-article~. O comando pergunta por informacoes
   como o titulo, descricao, palavra-chave e ao final do processo gera
   o artigo na estrutura de diretorios do projeto.

   #+NAME: content-generator
   #+BEGIN_SRC emacs-lisp

     (defun website--extract-kw (kw)
       "Auxiliar cria funcao que extrai lista de KW de todos os artigos."
       (lambda (data)
	 (let ((pl (car (cdr data))) )
	   (plist-get pl kw))))


       (defun website--list-all (keyword)
	 "Extrai lista de keyword de todos os arquivos"
	 (let ((articles (website-generate-article)))
	   (remove nil (mapcar (website--extract-kw keyword) articles))))

     (defun website--keyword-list ()
       "Lista de todas opcoes KEYWORD dos artigos."
       (let ((articles-kw (website--list-all 'keywords))
	     (split-string-default-separators "[ \f\t\n\r\v,]+")
	     (kw-list (list)))
	 (dolist (l articles-kw kw-list)
	   (setq kw-list (append kw-list (split-string l))))
	 (remove "nil" (delete-dups kw-list))))

       (defun website-new-article ()
	 "Entrevista usuario e insera conteudo ao projeto"
	 (interactive)
	 (let* ((title (read-string "Title: " ))
		(description (read-string "Descricao: "))
		(author (completing-read "Autor: " (website--list-all 'author)))
		(date (format-time-string "%d/%m/%Y"))
		(email (completing-read "Email: " (website--list-all 'email)))
		(keywords (completing-read-multiple "Palavras-chave: "
					   (website--keyword-list)))
		(filename (string-join
			   (list (concat (file-name-as-directory src-dir)
					 (file-name-as-directory "articles"))
				 (format-time-string "%Y%m%d") "-"
				 (string-join (split-string title) "_") ".org"))))
	   (with-current-buffer (get-buffer-create filename)
	     (insert "#+SETUPFILE: ../setup/xtreme-simple-theme")
	     (insert (format "#+TITLE: %s\n" title))
	     (insert (format "#+DATE: %s\n" date))
	     (insert (format "#+AUTHOR: %s\n" author))
	     (insert (format "#+EMAIL: %s\n" email))
	     (insert (format "#+DESCRIPTION: %s\n" description))
	     (insert (format "#+KEYWORDS: %s\n" keywords))
	     (insert "#+LANGUAGE: pt_BR\n")
	     (insert "#+OPTIONS: num:nil\n")
	     (write-file filename))))
   #+END_SRC





* Exporta pacote website-publish
   Agora o script serah finalizado com a exportacao do pacote para emacs.

   #+NAME: exporta-modulo
   #+BEGIN_SRC emacs-lisp
     (provide 'website-publish)
     ;;; website-publish.el ends here

   #+END_SRC

* Codigos

#+BEGIN_SRC emacs-lisp :tangle website-publish.el :noweb yes
    ;;; website-publish.el --- Configuracao publicar site com org-mode -*- lexical-binding:t -*-

    ;; Copyright (C) 2017 Ildenir Barbosa

    ;; Author: I. C. Barbosa <ildenir+github@googlemail.com>
    ;; Version: 0.0
    ;; Keywords: website
    ;; URL: http://github.com/ildenir/ildenir.github.com

    ;;; Commentary:

    ;; Este pacote configura/customiza o exportador do org-mode para gerar
    ;; o website casa esquilo de pirai.

    ;;; Code:

    <<variaveis-utilitarias>>
    <<header-footer-site>>

    <<conteudo-dinamico>>

    <<componentes-projeto>>

    <<content-generator>>


    <<exporta-modulo>>

#+END_SRC


* Referencia
  - [[http://orgmode.org/worg/org-tutorials/org-publish-html-tutorial.html][Publishing Org-mode files to html]]
  - [Dale]    [[http://dale.io/blog/automated-org-publishing.html][Automated Publishing Pipeline with Org Mode]]
  - [Petton]  [[https://nicolas.petton.fr/blog/blogging-with-org-mode.html#org77b6e84][Blogging with org-mode]]
  - [jgkamat] [[https://jgkamat.github.io/blog/website1.html][Creating a blog in Org Mode]]
